\section{Traitement des images et calcul d’un modèle 3D d’une scène}

\begin{frame}{Objectifs du projet}{Traitement des images et calcul d’un modèle 3D d’une scène}
    {
        \centering
        \def\ShowImages{true}
        \def\ShowModel{true}
        \subimport*{../figures/}{objectifs}
    }

    \begin{itemize}
        \item Traiter les images récoltées par le drone.
        \item Calculer automatiquement un modèle 3D de la scène observée.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Processus général du traitement des images}{«~Structure from motion~»}
    {
        \centering
        \providecommand\visibleone{1}
        \providecommand\hiddenone{}
        \providecommand\visibletwo{2}
        \providecommand\hiddentwo{}
        \providecommand\visiblethree{3}
        \providecommand\hiddenthree{}
        \providecommand\visiblefour{4}
        \providecommand\hiddenfour{}
        \subimport*{./figures/}{sfm-pipeline}
    }
    {\footnotesize Décrit par \textcite[chapitre~11]{forstner-2016-photogrammetric}.}
\end{frame}

\begin{frame}{Processus général du traitement des images}{«~Structure from motion~»}
    \centering
    \providecommand\visibleone{1}
    \providecommand\hiddenone{dimmed}
    \providecommand\visibletwo{1}
    \providecommand\hiddentwo{}
    \providecommand\visiblethree{1}
    \providecommand\hiddenthree{dimmed}
    \providecommand\visiblefour{1}
    \providecommand\hiddenfour{dimmed}
    \subimport*{./figures/}{sfm-pipeline}
    {\footnotesize \strut}
\end{frame}

\begin{frame}{Qu’est-ce qu’un point caractéristique~?}{Étude des différentes structures géométriques des voisinages}
    \begin{minipage}{.525\linewidth}
        % Image à gauche
        \begin{tikzpicture}
            \tikzset{
                zone/.style={
                    double=black,
                    draw=white,
                    double distance=3pt,
                    line width=.5pt
                },
                zonelabel/.style={
                    above=.6cm,
                    align=center,
                    font=\bfseries\small
                }
            }
            \node (table) {\includegraphics[scale=.15]{figures/feature-types-table}};

            \draw[zone, visible on=<2-4>] (1, 1.2) circle (.5cm)
                node[zonelabel, visible on=<2-4>] {Surface\\plane};
            \draw[zone, visible on=<3-4>] (-1.75, .8) circle (.5cm)
                node[zonelabel, visible on=<3->] {Bordure};
            \draw[zone, visible on=<4-5>] (-.325, -.9) circle (.5cm)
                node[zonelabel, visible on=<4-5>] {Angle};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}{.475\linewidth}
        % Description des types de zones
        \begin{itemize}
            \item<2-4> \textbf{Surface plane~:} couleur uniforme ou motif répété. Nombreux points semblables.
            \item<3-4> \textbf{Bordure~:} axe de variation de couleur. Tous les points de l’axe sont semblables.
            \item<4-5> \textbf{Angle~:} point de rencontre entre au moins trois surfaces. Unique dans son voisinage.
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \only<2->{
                \footnotesize\textcite[chapitre~4, p.~209]{szeliski-2011-computervision}.
            }
        \end{center}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Détection des points caractéristiques}{Exemples d’images}
    \subimport*{figures/}{feature-match}
    \emph{\scriptsize Cour Carrée du Louvre. Photographiée par \emph{KingOfHearts} (licence CC-BY-SA).}
\end{frame}

\begin{frame}{Détection des points caractéristiques}{Quels algorithmes~?}
    \begin{itemize}
        \item<1>
            \textbf{Opérateur de Förstner}\\
            Introduit par~\textcite{forstner-1987-fast}.\\[1em]
        \item<1>
            \textbf{«~Caractéristiques invariantes par mise à l’échelle~»}\\
            \emph{(«~Scale-Invariant Feature Transform~»,\emph{ ou SIFT})}\\
            Introduit par~\textcite{lowe-2004-sift}.\\[1em]
        \item<1-2>
            \textbf{«~Caractéristiques robustes accélérées~»}\\
            \emph{(«~Speeded Up Robust Features~»,\emph{ ou SURF})}\\
            Introduit par~\textcite{bay-2008-surf}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Détection des points caractéristiques}{Algorithme \emph{«~Speeded Up Robust Features~»}, ou SURF}
    \def\ShowFeatures{true}
    \subimport*{figures/}{feature-match}
\end{frame}

\begin{frame}{Processus général du traitement des images}{«~Structure from motion~»}
    \centering
    \providecommand\visibleone{1}
    \providecommand\hiddenone{dimmed}
    \providecommand\visibletwo{1}
    \providecommand\hiddentwo{dimmed}
    \providecommand\visiblethree{1}
    \providecommand\hiddenthree{}
    \providecommand\visiblefour{1}
    \providecommand\hiddenfour{dimmed}
    \subimport*{./figures/}{sfm-pipeline}
\end{frame}

\begin{frame}{Description des points caractéristiques}{Algorithme \emph{«~Speeded Up Robust Features~»}, ou SURF}
    \centering
    \subimport*{figures/}{feature-describe}
\end{frame}

\begin{frame}{Association des points caractéristiques}{Algorithme \emph{«~Speeded Up Robust Features~»}, ou SURF}
    \def\ShowFeatures{true}
    \def\ShowMatches{true}
    \subimport*{figures/}{feature-match}
    {\footnotesize \strut}
\end{frame}

\begin{frame}{Élimination des correspondances aberrantes}{Paradigme \emph{«~Random Sample Consensus~»}, ou RANSAC}
    \def\ShowFeatures{true}
    \def\ShowMatches{true}
    \def\ShowOutliers{true}
    \subimport*{figures/}{feature-match}
    {\footnotesize Introduit par \textcite{fischler-1981-ransac}.}
\end{frame}

\begin{frame}{Processus général du traitement des images}{«~Structure from motion~»}
    \centering
    \providecommand\visibleone{1}
    \providecommand\hiddenone{dimmed}
    \providecommand\visibletwo{1}
    \providecommand\hiddentwo{dimmed}
    \providecommand\visiblethree{1}
    \providecommand\hiddenthree{dimmed}
    \providecommand\visiblefour{1}
    \providecommand\hiddenfour{}
    \subimport*{./figures/}{sfm-pipeline}
\end{frame}

\begin{frame}{Qu’est-ce qu’un appareil photo~?}
    \begin{definition}
        \textbf{Appareil photo~:} dispositif, abstrait ou concret, numérique ou argentique, permettant de former une image 2D d’une scène réelle.
    \end{definition}

    {\footnotesize Tel que défini par \textcite[chapitre~34, p.~1\,182]{young-2008-physics}.}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Distorsion radiale des images}
    \begin{definition}
        \textbf{Appareil photo linéaire~:} conserve les lignes droites.
    \end{definition}

    \only<1>{
        \vfill
        \begin{minipage}{.5\linewidth}
            \centering
            \footnotesize
            \includegraphics[width=\dimexpr\linewidth-2cm]{figures/image-distorted.jpg}\\
            Image en perspective curviligne.
        \end{minipage}\hfill%
        \begin{minipage}{.5\linewidth}
            \centering
            \footnotesize
            \includegraphics[width=\dimexpr\linewidth-2cm]{figures/image-corrected.jpg}\\
            Image corrigée pour être linéaire.
        \end{minipage}
        \vfill
        \centering
        \emph{\scriptsize Banque Nationale de Roumanie. Photographiée par \emph{Diego Delso} (licence CC-BY-SA).}
    }

    \only<2>{
        \vspace*{1em}
        \textbf{Hypothèse~:} l’appareil photo utilisé est linéaire.
    }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Modélisation par une application projective}
\begin{equation}
    \fctdef{\Phi}%
        {\mathbb{P}^3}{x}%
        {\mathbb{P}^2}{x^\prime = P \times x}
    \label{equ:position-cam-trans-def}
\end{equation}

\uncover<2>{
    \begin{equation}
        P = K \times W,
    \end{equation}
    \begin{equation}
        W := \begin{pmatrix}
            r_{11} & r_{12} & r_{13} & -O_x \\
            r_{21} & r_{22} & r_{23} & -O_y \\
            r_{31} & r_{32} & r_{33} & -O_z \\
        \end{pmatrix},
    \end{equation}
    \begin{equation}
        K := \begin{pmatrix}
            c & s       & -p_x \\
            0 & (c + m) & -p_y \\
            0 & 0       &  1  \\
        \end{pmatrix}.
    \end{equation}
}

{\footnotesize Source~: \textcite[chapitre~6]{hartley-2004-multiple}.}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtention des paramètres intrinsèques~: étalonnage}
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
        \centering
        \subimport*{./figures/}{chessboard}
    \end{minipage}\hfill%
    \begin{minipage}{.45\linewidth}
        \textbf{Méthode de Zhang}

        \begin{itemize}
            \item Utilisation d’un motif connu à l’avance.
            \item Plusieurs prises de vues sous différents angles.
            \item Obtention de contraintes suffisantes pour les paramètres.
        \end{itemize}

        {\footnotesize Introduit par~\textcite{zhang-2000-calibration}.}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtention des paramètres extrinsèques~: positionnement relatif}{}
    \begin{center}
        \subimport*{./figures/}{pair-geometry}
    \end{center}

    {\footnotesize Source~: \textcite[chapitre~11]{hartley-2004-multiple}.}
\end{frame}

\begin{frame}{Un problème d’échelle…}{…et une solution}
    \begin{center}
        \subimport*{./figures/}{pair-ambiguity}
    \end{center}

    \pause

    \textbf{Solution~:} utilisation de points de contrôles.
\end{frame}

\begin{frame}{Prochaines étapes}
    \textbf{Recherches restantes à réaliser~:}

    \begin{itemize}
        \item Et si l’appareil photo n’est pas linéaire~?\\
        $\rightarrow$ Gestion des distorsions radiales.
        \item Comment optimiser les contraintes obtenues~?\\
        $\rightarrow$ Optimisation non-convexe.
        \item Comment générer un maillage à partir du nuage de points~?
    \end{itemize}
\end{frame}
